\chapter{Fremtidstrender og forskning}

\section{Læringsmål}
\begin{itemize}
    \item Identifisere forskningsfronten innen digitale tvillinger.
    \item Diskutere fremtidige teknologier og samfunnsmessige konsekvenser.
    \item Formulere forskningsspørsmål og prosjektidéer.
\end{itemize}

\section{Forskningslandskapet}
Digitale tvillinger har etablert seg som et tverrfaglig forskningsfelt der systemteknikk, informatikk og domeneekspertise møtes. De mest synlige trendene springer ut av store internasjonale programmer som kobler akademia, leverandørindustri og offentlige aktører, samtidig som nasjonale prioriteringer legger føringer for hvilke problemstillinger som løftes frem i Norge.

\subsection{Internasjonale drivere}
EU har gjort digitale tvillinger til et kjerneelement i \emph{Horizon Europe} gjennom klynger som fokuserer på industriell digitalisering, energi og helseteknologi. Programmer som \emph{Destination Earth} og Gaia-X arbeider med felles dataplattformer og modeller for kritisk infrastruktur, og setter standarder som også påvirker norske miljøer. På forskningssiden markerer IEEE, ISO og Plattform Industrie 4.0 seg med veikart for interoperabilitet, semantikk og sikkerhet. Det gir en rik portefølje av referansemodeller, åpne datasett og calls for proposals som masterstudenter kan bruke som utgangspunkt for problemstillinger.

\subsection{Norske satsinger}
Forskningsrådet finansierer flere store miljøer, blant annet SFI Manufacturing, SFI Autoship og FME Neutron som alle utforsker digitale tvillinger i produksjon, maritime operasjoner og energi. Disse prosjektene kombinerer laboratorier, pilotanlegg og partnerskap med selskaper som Equinor, Kongsberg Gruppen, Elkem og offentlige etater. I tillegg gir regionale initiativ som katapultsentrene og Grønn plattform-prosjekter tilgang til testfasiliteter for masterstudenter. Norske kommuner og helseregioner stiller etter hvert krav om digitale tvillinger i anskaffelser, noe som åpner dører for anvendt forskning på mobilitet, helse og byggforvaltning.

\subsection{Forskningsinfrastruktur og testarenaer}
I løpet av de siste årene har norske universiteter, institutter og katapultmiljøer etablert felles laboratorier der digitale tvillinger kan testes i realistiske omgivelser. Slike arenaer gjør det lettere for masterstudenter å få tilgang til sensordata, produksjonsutstyr og simulatorer uten å forstyrre ordinær drift. SFI Manufacturing ved Raufoss Industripark kombinerer produksjonsceller, additiv tilvirkning og datainnsamling for å eksperimentere med sanntidsoptimalisering og bærekraftsmåling.\citep{sfi_manufacturing2023} Tilsvarende gir SFI Autoship tilgang til autonome testfartøy og kontrollrom som kan kobles til tvillingmodeller for logistikk og havnedrift.\citep{sfi_autoship2023}

Komplementære miljøer i Trondheimsfjorden og Oslofjorden tilbyr maritime og energirelaterte scenarioer. NTNU og SINTEF sitt OceanLab gjør det mulig å kombinere sensorer i fjorden, digitale simuleringsmodeller og fjernopererte fartøy for å teste sikkerhetskritiske beslutninger før de rulles ut i full skala.\citep{sintef2024oceanlab} Data Space Norway, koordinert av Digital Norway, fungerer som en samarbeidsarena der industripartnere, kommuner og forskere kan dele datasett og policy-komponenter for dataspace-baserte tvillinger.\citep{digitalnorway2024dataspace} For masterprosjekter betyr dette at prototyper kan valideres mot ekte datakilder, samtidig som juridiske og organisatoriske krav dokumenteres i samarbeid med laboratoriene.

Tabell~\ref{tab:testarenaer} viser et utdrag av infrastrukturer som er tilgjengelige for bokas målgruppe. Oversikten kan brukes til å planlegge feltarbeid, definere databehov og avklare hvilke støttefunksjoner (for eksempel sikkerhet, personvern og standardisering) som må involveres.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Utvalgte norske testarenaer for digitale tvillinger}
    \label{tab:testarenaer}
    \begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{4.6cm}|p{4.4cm}|p{3.0cm}|}
        \hline
        \textbf{Infrastruktur} & \textbf{Faglig fokus} & \textbf{Tilgang for masterstudenter} & \textbf{Kontaktpunkt} \\n        \hline
        SFI Manufacturing Lab & Produksjonsoptimalisering, sirkulær materialflyt, prediktivt vedlikehold & Prosjektavtaler gjennom NTNU/HiØ; tilgang til produksjonsceller og datasett via sikkerhetsklarerte arbeidsstasjoner & SFI Manufacturing sekretariat \citep{sfi_manufacturing2023} \\n        \hline
        SFI Autoship Living Lab & Autonom navigasjon, logistikk, fjernoperasjon av fartøy & Pilotperioder med følgeforskning, fjernaksess til kontrollrom og sensorstrømmer ved avtalt veiledning & SFI Autoship prosjektledelse \citep{sfi_autoship2023} \\n        \hline
        OceanLab Trondheim & Havbruk, energiøyer og maritim beredskap med kombinasjon av fysiske testplattformer og digitale tvillinger & Bestillingsløp for laboratorietid, datalagring i sikker sky og bruk av fjernopererte farkoster & NTNU/SINTEF OceanLab koordinering \citep{sintef2024oceanlab} \\n        \hline
        Data Space Norway sandkasse & Dataspace-arkitektur, policy-automatisering og standardiserte konnektorer & Medlemskap via partnerorganisasjon gir tilgang til sandbox, connector-bibliotek og juridiske maler for datadeling & Digital Norway dataspace-team \citep{digitalnorway2024dataspace} \\n        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Når studentgrupper planlegger datainnsamling bør de kontakte laboratorienes fagansvarlige i forkant for å sikre at datasett og tilgangsavtaler er på plass. Erfaringer og målinger som gjøres i testarenaene bør dokumenteres i prosjektets kvalitetsjournal og knyttes til indikatorene i Tabell~\ref{tab:forskningsindikatorer}, slik at resultatene kan gjenbrukes i finansieringssøknader og fagfellevurderinger.

\subsection{Samarbeidsformer og metoder}
Feltet domineres av tverrfaglige metoder som kobler modellering, dataanalyse og brukerinnsikt. Levende laboratorier (living labs) og sandkasser gjør det mulig å eksperimentere med datatilgang, mens dataspaces og standardiserte API-er legger til rette for datadeling på tvers av virksomheter. Publikasjoner i tidsskrifter som \emph{Computers in Industry}, \emph{Advanced Engineering Informatics} og \emph{IEEE Access} viser en utvikling fra konseptstudier til empiriske evalueringer av driftseffekter og bærekraftsgevinster. En masterstudent bør derfor kombinere kvantitative indikatorer (for eksempel energi, kvalitet eller risiko) med kvalitative intervjuer som belyser organisering og beslutninger.

\section{Teknologitrender}
Teknologisk utvikling setter nye rammer for hva digitale tvillinger kan løse og hvordan de driftes. Det skjer en sammensmelting mellom simuleringsverdenen, sanntidsdata og intelligent beslutningsstøtte, noe som øker autonomien i både industrielle og samfunnsrettede systemer.

\subsection{Generativ AI og beslutningsassistenter}
Foundation-modeller og multimodale generative teknikker brukes nå til å foreslå designalternativer, generere syntetiske datasett og veilede operatører i komplekse beslutninger. Industripartnere eksperimenterer med copiloter som kombinerer naturlig språk, visualisering og historiske tvillingdata for å foreslå tiltak i sanntid.\citep{siemens2023copilot} Den europeiske AI-handlingsplanen fremhever behovet for ansvarlige, dokumenterte modeller, noe som innebærer at tvillinger må ha forklaringslag og revisjonsspor før generativ AI kan tas i bruk i regulerte bransjer.\citep{eu2023ai}

\subsection{Edge-native tvillinger}
For prosesser som krever lav responstid kombineres digitale tvillinger med edge-komponenter der databehandling skjer tett på utstyret. Standarder for multi-access edge computing gjør det mulig å orkestrere containere og AI-modeller i fabrikkhaller, på fartøy eller i landbruksmaskiner, samtidig som policyer for dataspace-tilgang ivaretas.\citep{etsi2023mec} Edge-native mønstre utfordrer tradisjonell skyarkitektur og krever at DevOps- og MLOps-prosesser inkluderer distribuerte oppdateringer, overvåking og fallback-rutiner.

\subsection{Semantiske tvillinger og autonomi}
De mest modne tvillingene bygger nå på semantiske modeller der kunnskapsgrafer og ontologier beskriver forholdet mellom komponenter, datastrømmer og forretningsregler. Kombinert med maskinlæring, probabilistiske modeller og formelle verifikasjonsmetoder gir dette grunnlag for beslutninger som kan automatiseres. Autonome tvillinger brukes til å orkestrere vedlikehold, balansere energinett og styre logistikksystemer, men krever transparens og sporbarhet slik at operatører kan forstå og overstyre kritiske valg.

\subsection{Immersive arbeidsflater og metaverset}
Utvidet virkelighet, digitale arbeidsrom og metaverse-plattformer gjør det mulig å visualisere komplekse systemer for operatører og borgere. Kombinasjonen av 3D-modeller, sanntidsstrømmer og samarbeidsverktøy lar tverrfaglige team samhandle om scenarioanalyse, opplæring og fjernoperasjon. Forskningen fokuserer på hvordan slike grensesnitt kan gi situasjonsforståelse uten å overbelaste brukeren, og hvordan sikkerhet og personvern ivaretas når data distribueres til mange enheter.

\subsection{Dataspace-økosystemer og samarbeid}
Europeiske dataspace-initiativer endrer hvordan virksomheter deler data og modeller. Gaia-X og IDSA legger til rette for at digitale tvillinger kan kobles på eksterne datastrømmer uten å gi fra seg kontroll over forretningshemmeligheter.\citep{gaiax2022architecture,idsa2023ram} For norske aktører betyr dette at energidata, maritime logistikkstrømmer eller helseinformasjon kan tilgjengeliggjøres gjennom standardiserte konnektorer, samtidig som tilgang styres av policyer og sertifisering. Forskningsfronten undersøker hvordan slike dataspace-plattformer kan kombineres med semantiske modeller og automatisert etterlevelse, slik at tvillinger kan forhandle om datadeling i sanntid og dokumentere hvilke regler som gjelder for hver transaksjon.

\section{Forskningsetikk, datahåndtering og åpen vitenskap}
Ambisiøse masterprosjekter må forholde seg til både juridiske krav, etiske vurderinger og forventninger om deling av resultater. Kravene kommer fra institusjonenes egne retningslinjer, personvernregelverket, finansieringskilder og fagfelleprosesser. En strukturert tilnærming gjør at forskningsaktivitetene kan dokumenteres, evalueres og gjenbrukes på tvers av kapitlene i denne boken.

\subsection{Personvern og forhåndsvurdering}
All bruk av personopplysninger, helseopplysninger eller andre sensitive data krever forhåndsvurdering og tydelig forankring hos dataansvarlig. Sikt tilbyr veiledning for hvordan behandlingsgrunnlag, dataminimering og informasjonssikkerhet skal dokumenteres før datainnsamlingen starter.\citep{sikt2023personvern} For medisinske og helsefaglige prosjekter må Regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk (REK) involveres når prosjektet omfatter levende personer, biologisk materiale eller helsejournaler.\citep{rek2024forhandsvurdering} Den praktiske arbeidsflyten kan organiseres slik:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kartlegg datakategorier:} Beskriv hvilke felt i datasettet som er personidentifiserende, og vurder behov for pseudonymisering eller anonymisering.
    \item \textbf{Definer ansvar og roller:} Etabler RACI-lister som kobler prosjektleder, veileder, personvernombud og eksterne partnere, slik Kapittel~7 anbefaler for styringsstrukturer.
    \item \textbf{Forbered godkjenningsløp:} Samle maler for samtykke, databehandleravtaler og REK-søknad i et eget prosjektarkiv slik at endringer kan spores i kvalitetsjournalen fra Kapittel~6.
\end{enumerate}

\subsection{Datahåndteringsplan og tilgangsstyring}
De fleste finansieringsprogram krever en oppdatert datahåndteringsplan (DMP) som viser hvordan data samles inn, lagres, deles og bevares. Norges forskningsråd stiller krav om at DMP-en dekker organisering, metadata, sikkerhet og eventuelle begrensninger for gjenbruk av data.\citep{forskningsradet2023aapen} Planen bør oppdateres når prosjektet beveger seg gjennom milepælene i finansieringstabellen lenger ned i kapitlet. Tabellen under viser hvordan tiltakene kan kobles til de øvrige kapittelene i boka.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Tiltak for ansvarlig håndtering av forskningsdata}
    \label{tab:forskningsdata-tiltak}
    \begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{5.0cm}|p{4.2cm}|}
        \hline
        \textbf{Tiltak} & \textbf{Formål} & \textbf{Relaterte kapitler og verktøy} \\
        \hline
        Datahåndteringsplan & Dokumentere datakilder, lagring, tilgang og arkivering med versjonskontroll & Kapittel~3 (dataspace-policy), Kapittel~6 (kvalitetsjournal) \\
        \hline
        Tilgangsmatrise og sporbarhet & Sikre at bare autoriserte personer har tilgang, og at alle operasjoner logges & Kapittel~4 (simuleringsinfrastruktur), Kapittel~7 (governance og roller) \\
        \hline
        Plan for langtidsbevaring & Avklare hva som skal publiseres åpent, hva som skal lagres i institusjonelle arkiv og hvilke metadata som kreves & Kapittel~8 (casebank) og ressursappendiks \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Når tiltakene er nedfelt i en DMP kan prosjektet koble dem til tekniske løsninger, for eksempel tilgangsstyring i dataspace-kontrakter (Kapittel~3) eller versjonerte modellpakker fra Kapittel~5. Dette gjør at etikk- og kvalitetsarbeidet henger sammen med modellforvaltningen.

\subsection{Åpen vitenskap og gjenbruk}
Horizon Europe og norske finansieringsprogram forventer at prosjekter legger til rette for åpen publisering, åpne data og gjenbruk av kode, så langt det er forenlig med sikkerhet og personvern.\citep{eu2023ai,forskningsradet2023aapen} For masterstudenter betyr det å planlegge hvordan resultatene kan deles i institusjonelle arkiv eller dataspace-sandkasser uten å kompromittere konfidensialitet. Følgende prinsipper støtter en ansvarlig åpenhetsstrategi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dokumentér avklaringer tidlig:} Legg forventninger om åpen publisering inn i prosjektkontrakt og styringsdokument slik Kapittel~7 anbefaler.
    \item \textbf{Bruk modulær lisensiering:} Del kode, modeller og data med tydelige lisenser (for eksempel Creative Commons eller Apache 2.0) der det er mulig, og beskriv eventuelle unntak i tiltaksloggen fra Kapittel~6.
    \item \textbf{Gjør gjenbruk enkelt:} Publiser metadata, konfigurasjonsfiler og skript som lar andre gjenskape resultater, og knytt dem til indikatorene for forskningsfremdrift i Tabell~\ref{tab:forskningsindikatorer}.
\end{itemize}

En bevisst strategi for etikk, dataforvaltning og åpenhet reduserer risikoen for stopp i prosjektet og øker verdien av leveransene. Den binder sammen læringsmålene i kapittel 3, 6 og 7 med de forskningsorienterte aktivitetene i dette kapittelet.

Masterprosjekter og pilotundervisningen bør derfor analysere dataspace-strategier tidlig: avklar hvilke delingsnoder som finnes i sektoren, hvilke tilganger som krever godkjenning, og hvordan tvillingen håndterer logging og audit når data flyttes mellom organisasjoner. Dette gir også rom for komparative studier av hvordan ulike dataspace-implementeringer støtter NIS2 og andre sikkerhetskrav, og hvilke organisatoriske grep som trengs for å oppnå tillit.\citep{rcn2024digitalisering}

\subsection{Bærekraft og regulering}
Digitaliseringsstrategier forventes å dokumentere klima- og ressursgevinster, og digitale tvillinger brukes som beslutningsgrunnlag for grønn omstilling. Prosjekter må knytte indikatorer til EU-taksonomien, rapportere Scope~1--3-utslipp og støtte sirkulære materialsløyfer. Dataspace-initiativer i transport og energi legger føringer for hvordan dataprodukter beskrives, lisensieres og revideres, og gjør det enklere å dele gevinster på tvers av aktører.\citep{ec2023mobilitydataspace} Dette stiller krav til datakvalitet, revisjonsspor og etterlevelse av regelverk som NIS2 og personvernforordningen, samtidig som det åpner for nye tjenester knyttet til sertifisering og revisjon.

\section{Strategiske veikart mot 2030}
Veikart for digitale tvillinger tydeliggjør hvilke kapabiliteter som skal bygges opp fram mot 2030 og hvordan akademia, industri og forvaltning kan koordinere innsatsen.\citep{rcn2023veikart,eu2024digitaltwinroadmap} Norske sektorer for energi, mobilitet og helse beskriver nå parallelle løp for dataforvaltning, modellutvikling og kompetansebygging, og forventer at utdanningsløp bidrar med prototyper og dokumentasjon som kan løftes inn i programporteføljer.

For masterstudenter og forskningsgrupper betyr dette at prosjektplaner må koble faglige spørsmål til konkrete veikartmilepæler. Forskningsrådets digitaliseringsstrategi, EUs digitale tvilling-initiativer og regionale innovasjonsprogrammer understreker behovet for samordnede leveranser: delingsklare datasett, styringsmodeller for dataspace og evaluering av gevinster på tvers av organisasjoner.\citep{rcn2023veikart,rcn2024digitalisering}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tilpass arbeidspakker til veikartfasene:} Beskriv hvilke kapabiliteter prosjektet styrker (for eksempel sanntidsdatainnsamling eller policy-automatisering) og hvordan resultatene gjenbrukes i neste fase.
    \item \textbf{Synliggjør kobling til norske partnere:} Dokumenter hvordan kommunen, industripiloten eller forskningssenteret som inngår i prosjektet dekker veikartets behov for testarenaer og kompetanseoverføring.
    \item \textbf{Bygg bro til finansieringskilder:} Kartlegg hvilke utlysninger som dekker hver milepæl og hvilke krav til dokumentasjon og datadeling som følger med.
\end{itemize}

Masterstudenter bør bruke slike veikart til å prioritere hvilke teknologier og samarbeidsflater som skal utforskes i prosjektet, og til å synliggjøre hvordan resultatene kan bidra til bredere transformasjonsprogrammer.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Veikart for digitale tvillinger mot 2030}
    \label{tab:roadmap2030}
    \begin{tabular}{p{2.4cm}p{4.1cm}p{4.1cm}p{3.0cm}}
        \toprule
        Tidsrom & Fokusområder & Tiltak for masterstudenter & Eksempelpartnere \\n        \midrule
        2024--2025 & Konsolidere datagrunnlag og modelleringsstandarder & Kartlegge datasett, etablere metadata og dokumentere API-er for pilotmiljøer & Fagmiljøer ved NTNU, katapultsentre, kommunale innovasjonslaber \\n        2026--2027 & Integrere autonome beslutningsstøttesystemer & Prototype generative assistenter og semantiske tvillinger med sikker tilgangskontroll & Industri 4.0-nettverk, helseforetak, maritim testarena \\n        2028--2029 & Skalerte dataspace-økosystemer og regulatorisk samsvar & Teste policy-automatisering, dokumentere etterlevelse og evaluere effektpåvirkning & Energiselskap, Statens vegvesen, Digital Europe-programmer \\n        2030 & Kontinuerlig innovasjon og verdirealisering & Validere gevinstmodeller, utvikle videreføringsplaner og foreslå nye tjenester & Forskningsrådet, Innovasjon Norge, europeiske partnerskap \\n        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Veikarttabellen fungerer som en sjekkliste for progresjon i masterprosjekter: bruk den til å koble arbeidspakker til konkrete økosystemer og til å beskrive hvordan resultater kan fases inn i nye utlysninger og industripiloter.

\section{Finansieringskilder og støtteordninger}
Finansieringslandskapet spenner fra studentstipender og forskningsinfrastruktur til store partnerskapsutlysninger. Tabellen under gir et sammendrag av relevante ordninger og hvilke modenhetsnivåer de støtter.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Utvalgte finansieringskilder for prosjekter om digitale tvillinger}
    \label{tab:finansiering}
    \begin{tabular}{p{3.0cm}p{2.4cm}p{4.3cm}p{3.5cm}}
        \toprule
        Program & Modenhetsnivå (TRL) & Typiske krav & Relevans for masterprosjekter \\
        \midrule
        Forskningsrådets student- og innovasjonsprosjekter & 3--5 & Akademisk partner, plan for datadeling, gevinstindikatorer & Finansierer datainnsamling, laboratorietid og samarbeid med virksomheter \\
        Forskningsrådets senterordninger (SFI/FME) & 4--7 & Konsortieavtale, forskningsplan, tilgang til nasjonal infrastruktur & Gir flerårige testarenaer og veiledningskapasitet for masteroppgaver \\
        Horizon Europe Cluster 4/5 utlysninger & 5--7 & Konsortium, europeisk merverdi, dataspace-løsninger & Tilgang til paneuropeiske datasett og pilotarenaer via prosjektgrupper \\
        Digital Europe Programme (DEP) & 6--8 & Grensekryssende konsortium, standardiserte API-er, demonstratorer & Skalere prototyper i test- og eksperimentfasiliteter for digitale tvillinger \\
        Grønn plattform (Innovasjon Norge) & 6--8 & Industriell leder, klimaplan, skalering mot marked & Relevans for masterprosjekter i samarbeid med bedrifter i omstilling \\
        Regionale forskningsfond og kommunale innovasjonsmidler & 3--6 & Regional forankring, brukerinvolvering, samskaping & Gir midler til feltstudier, living labs og kommunale datarom \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Kartlegging av finansieringskilder gjør det enklere å skrive prosjektmandat og planlegge videreføring. Bruk kravene i tabellen til å formulere gevinsthypoteser og beskrive hvordan prosjektet kan kobles på eksisterende økosystemer, og noter hvilke krav som følger hvert modenhetsnivå.\citep{rcn2024programkatalog,eu2024digitaltwinroadmap,innovasjon2024gronnplattform}

For å gå fra finansieringsoversikt til gjennomførbar prosjektplan bør masterstudenter:
\begin{itemize}
    \item analysere hvilken finansieringskilde som støtter nåværende TRL og dokumentere hvilke leveranser som må være på plass før søknad,
    \item avklare med partnere hvordan data, infrastruktur og personell kan stilles til rådighet innenfor rammen av valgt ordning, og
    \item planlegge gevinstoppfølging og datadeling slik at krav til åpne resultater, rapportering og revisjon dekkes.
\end{itemize}

\subsection*{Milepælsoversikt for finansiering}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{p{3.0cm}p{5.0cm}p{4.2cm}}
        \toprule
        Milepæl & Nøkkelleveranser & Aktuelle ordninger \\
        \midrule
        Forstudie & Behovsanalyse, datakartlegging, første gevinsthypoteser & Studentprosjekter, regionale forskningsfond \\
        Pilotering & Dokumentert arkitektur, testmiljø, avtaler for datadeling & SFI/FME-aktiviteter, Horizon Europe Cluster 4/5 \\
        Skalering & Operativ drift, policy-automatisering, målt effekt & Digital Europe Programme, Grønn plattform \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Den korte oversikten hjelper prosjektteam å koble veikart og finansiering til konkrete milepæler og sikre at planlagte leveranser møter kravene i søknadsprosessen.\citep{rcn2024programkatalog,rcn2024digitalisering}

\section{Fra idé til prosjekt}
Å utvikle en masteroppgave eller et forskningsprosjekt innen digitale tvillinger innebærer å knytte tekniske muligheter til et meningsfullt problem i en valgt sektor. Prosessen starter med å forstå eksisterende praksis, avdekke kunnskapshull og sette mål som kan måles.

\subsection{Identifisere forskningshull}
Begynn med en systematisk litteraturgjennomgang i databaser som Scopus og Oria, og kartlegg hvilke prosesser, teknologier eller brukergrupper som er lite omtalt. Sammenlign funnene med behov fra industripartnere eller offentlige virksomheter. Gap analyseres ofte i grensesnittet mellom teknologi og organisasjon: Hvordan påvirker nye datakilder beslutninger, hvilke barrierer finnes for deling, og hvilke usikkerheter må håndteres?

\subsection{Metodevalg og datainnsamling}
Valg av metode bør speile både teknologiens modenhet og tilgjengelige ressurser. Eksperimentelle design kan brukes når man har tilgang til laboratorier eller simuleringsmiljøer, mens casestudier gir verdi når feltdata må samles i samarbeid med virksomheter. Mixed-methods med både kvantitative målinger og kvalitative intervjuer blir stadig vanligere for å dokumentere effekter og endringsledelse. Masterstudenter bør tidlig avklare datatilgang, lisensbehov og etiske avklaringer (for eksempel REK eller NSD) slik at prosjektet blir gjennomførbart.

\subsection{Forskningsdesign-eksempler}
Følgende design viser hvordan masterprosjekter kan kombinere teknologikomponenter, datatilgang og organisasjonsgrep for å levere verdi.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Adaptivt dataspace-eksperiment:} Bygg en sandkasse i samarbeid med en dataspace-klynge og test hvordan policy-automatisering påvirker deling av sensordata, dokumentert med tekniske logger og intervjuer av beslutningstakere.\citep{idsa2023ram,rcn2024programkatalog}
    \item \textbf{Tverrsektoriell case-studie:} Sammenlign to virksomheter (for eksempel energi og helse) for å analysere hvordan digitale tvillinger forankres i styringsmodeller og finansieringsplaner, med en flertrinns casestudiedesign som bør være transparent og replikerbar.\citep{yin2018case}
    \item \textbf{Roadmap-basert scenarioplanlegging:} Koble teknologi- og kompetansebygging til veikartet i Tabell~\ref{tab:roadmap2030}, og utvikle scenarier som beskriver hvilke investeringer og samarbeid som trengs for å nå 2030-målene.\citep{rcn2023veikart}
\end{enumerate}
Denne oversikten kan brukes som startpunkt for prosjektmandater og for å avklare forventninger med veiledere og partnere. Koble valg av design til milepælsoversikten og finansieringstabellen ovenfor slik at arbeidspakker, dokumentasjon og gevinstmål samsvarer med kravene i aktuelle utlysninger.\citep{rcn2024digitalisering}

\subsection*{Indikatorer for forskningsfremdrift}
Fagfelleløp og masterprosjekter kan bruke indikatorene i Tabell~\ref{tab:forskningsindikatorer} for å holde fremdrift og datasamarbeid under kontroll. Indikatorene er hentet fra porteføljestyring i norsk forskningsfinansiering og kobler resultater til samarbeid i dataspace.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Forslag til KPI-er for forsknings- og innovasjonsprosjekter}
    \label{tab:forskningsindikatorer}
    \begin{tabular}{p{2.6cm}p{3.8cm}p{3.8cm}p{3.2cm}}
        \toprule
        Fase & KPI & Beskrivelse & Datakilde \\
        \midrule
        Problemforståelse & Andel kartlagte datasett og partnere & Deling av metadatakort i dataspace-katalog & Prosjektlogg, dataspace-dashboard \\
        Metodeutvikling & Andel eksperimenter med reproduserbare skript & Kode- og modellpakker publisert med versjonering & Git-repositorier, laboratorienotat \\
        Evaluering & Dokumenterte effekter (for eksempel energi, kvalitet, sikkerhet) & Sammenligning av før/etter-KPI-er og fagfelleuttalelser & Evalueringsrapporter, gevinstplan \\
        Formidling & Antall åpne dataprodukter eller artikler & Publisering i kanaler definert av finansieringsprogram & Publiseringsdatabase, dataspace-katalog \\
        Videreføring & Finansiert oppskalering eller pilot & Nye kontrakter, videre forskningsmidler & Prosjektregnskap, Forskningsrådets porteføljerapporter \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Indikatorene støtter kravene i porteføljeanalysen for digitalisering og muliggjør datadeling gjennom standardiserte policyer og kontrakter.\citep{rcn2024digitalisering}

\subsection{Publisering og nettverk}
Planlegg formidling parallelt med forskningen. Målrett konferanser som \emph{Model-Based Systems Engineering} (MBSE), \emph{Simulation-Based Digital Twins} eller norske arenaer som Smart Industri og Tekna-fagkvelder. Delta i faglige nettverk som DigSam, Data Space Norway og relevante forskerskoler. Aktiv deltakelse gir tilgang til datasett, veiledere og potensielle medforfattere, og øker sjansen for at prosjektet bidrar til pågående initiativer.

\subsection{Forslag til masterprosjekter}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Energinett i omstilling:} Modellere en digital tvilling for lokal energideling i en bydel, med fokus på å koble simulering, sanntidsdata og regulatoriske krav til fleksibilitet.
    \item \textbf{Autonom maritim logistikk:} Utforske hvordan semantiske tvillinger kan støtte beslutninger på autonome fartøy i norske havner gjennom samarbeid med maritime testarenaer.
    \item \textbf{Helse og velferdsteknologi:} Utvikle en prototype for digital tvilling av pasientforløp der personvern og datadeling håndteres via tillitstjenester og differensiell personvern.
    \item \textbf{Sirkulær industri:} Analysere hvordan digitale tvillinger kan følge materialstrømmer og karbonavtrykk for en produsent, og dokumentere effekter på rapportering etter EU-taksonomien.
    \item \textbf{Kommunal mobilitet:} Sammenligne scenarier for autonome busser ved å koble trafikkdata, simulering av reisevaner og brukerinvolvering for å evaluere samfunnsvirkninger.
\end{enumerate}

\section{Refleksjonsspørsmål og øvinger}
\begin{enumerate}
    \item Formuler tre forskningsspørsmål for en valgt sektor der du spesifiserer hvilke data, metoder og samarbeidspartnere som er nødvendige for å besvare dem.
    \item Beskriv hvordan en av teknologitrendene kan endre arbeidsprosesser, forretningsmodell og regulatoriske krav i en virksomhet du kjenner.
    \item Lag en disposisjon for et masterprosjekt som inkluderer problemstilling, metodevalg, plan for datainnsamling og strategi for publisering.
\end{enumerate}
