\chapter{Livssyklus, organisering og styring}


Dette kapittelet viser hvordan en digital tvilling utvikles og forvaltes gjennom hele livsløpet. Vi binder sammen fagdisipliner, styringsprosesser og gevinster slik at arbeidet kan organiseres og skaleres på tvers av virksomheten.

\section{Læringsmål}
\begin{itemize}
    \item Planlegge livssyklusen til en digital tvilling fra idé til avhending.
    \item Beskrive governance-strukturer og roller.
    \item Utforme strategier for endringsledelse og kontinuerlig forbedring.
\end{itemize}

\section{Livssyklusfaser}
Livssyklusen til en digital tvilling følger mange av de samme prinsippene som produkt- og programvareutvikling, men integrerer i tillegg kontinuerlige datakilder og forvaltningsprosesser. En god praksis er å etablere en felles veikartmal hvor faser, ansvar og overleveringer visualiseres.

\subsection*{Initiativ og konsept}
Arbeidet starter med å identifisere et forretningsbehov og et datagrunnlag som kan realiseres digitalt. I denne fasen vurderes verdipotensial, interessenter og risiko. Konseptskisser viser hvordan tvillingen skal brukes (analyse, visualisering, styring) og hvilke systemer den skal kobles mot. Sammenhengen mot virksomhetens porteføljeplaner, eksempelvis i kraftforsyning eller maritim sektor, bør beskrives for å sikre finansiering.

\subsection*{Design og implementering}
Under designfasen etableres den logiske arkitekturen: datakilder, simuleringsmotor, analysekomponenter og integrasjon mot beslutningsstøtte. Konfigurasjonsstyring er avgjørende for å holde oversikt over modellvarianter og programvareversjoner. I implementeringen bygges tvillingen iterativt, ofte med DevOps-prinsipper som muliggjør hyppige releaser og automatisert testing. Grensesnitt mot PLM- og ALM-systemer sikrer at endringer i fysisk produkt eller programvare blir speilet i tvillingen.

\subsection*{Drift, operasjon og kontinuerlig forbedring}
Når tvillingen er i produksjon må datakvalitet, ytelse og sikkerhet følges opp. Operasjonsteamet overvåker indikatorer for oppetid, avvik og brukeropplevelse. Nye krav håndteres via endringsprosesser hvor hypoteser testes i sandkasse før de tas i bruk. Tilbakemeldinger fra domeneeksperter og operatører bør registreres i et læringssystem for å prioritere forbedringer.

\subsection*{Avvikling og kunnskapsbevaring}
Livssyklusen avsluttes med planlagt avvikling eller overgang til ny løsning. Et arkiveringsløp sikrer at modeller, data og beslutningsgrunnlag dokumenteres slik at erfaringer kan brukes i neste generasjon tvilling. Opprydding i integrasjoner hindrer at utdaterte tilkoblinger blir stående igjen og skaper teknisk gjeld.

\subsection*{Livssyklusfortellinger fra norsk praksis}
Livssyklusdiagrammer kan oppleves abstrakte uten konkrete hendelser å knytte dem til. Vi bruker derfor fortellinger fra tre norske initiativ som viser hvordan faser, roller og gevinster utvikler seg over tid.

\paragraph{Statnetts nettplanleggingsprogram.} Prosjektet startet med et konseptarbeid hvor behovet for bedre scenarioplanlegging og kraftflytanalyser ble forankret i konsernstrategien. Etter en kort prototypfase ble dataintegrasjoner mot SCADA, værmodeller og nettinformasjon prioritert for å etablere en robust implementeringsplattform. I driftsfasen brukes tvillingen til løpende nettdimensjonering, og læringssløyfer dokumenterer hvordan hendelser i kraftsystemet løses raskere enn tidligere praksis.\citep{statnett2023digital}

\paragraph{Statsbyggs ombrukssatsing.} I konseptfasen kartla Statsbygg hvilke byggtyper som hadde størst ombrukspotensial og definerte indikatorer for klimareduksjon. Arkitekturen kombinerer BIM-modeller og dataspace-kontrakter for å gi leverandører innsyn i tilgjengelige komponenter. Når prosjektet avsluttes, overføres erfaringene til nye rehabiliteringer, og tvillingens data brukes som grunnlag for nye anskaffelser.\citep{statsbygg2023loopfront}

\paragraph{Hydros sirkulære aluminiumskjede.} Hydro dokumenterte tidlig hvilke kundekrav som fulgte deres resirkulerte produkter og koblet tvillingen til smelteverk, logistikksystemer og kundedata. Under drift kontrollerer tvillingen at materialsporingen holder mål, mens forbedringsfasen fokuserer på energieffektivisering og transparens i hele verdikjeden. Erfaringene legges i et kunnskapsarkiv før nye produksjonslinjer tar over.\citep{hydro2023traceability}

Tabell~\ref{tab:livssyklusfortellinger} kobler fortellingene til konkrete styringspunkter i hver fase. Oversikten fungerer som et arbeidsark i undervisningen: studentene identifiserer hvilke beslutninger som må tas for å komme videre i fasen, og hvilke indikatorer som dokumenterer at tiltakene har ønsket effekt.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Nøkkelhendelser i livssyklusfortellingene per fase}
    \label{tab:livssyklusfortellinger}
    \begin{tabular}{p{2.7cm}p{3.6cm}p{3.6cm}p{3.6cm}}
        \toprule
        Fase & Statnetts nettplanlegging & Statsbyggs ombrukssatsing & Hydros aluminiumskjede \\
        \midrule
        Initiativ & Strategisk forankring i konsernstrategi og scenarioanalyse for kraftflyt & Kartlegging av byggportefølje og klimamål for ombruk & Kundekrav til sporbarhet dokumentert i markedsanalyse \\
        Design & Integrasjon mot SCADA og værmodeller prioriteres i veikart & Arkitektur for BIM og dataspace-kontrakter fastsettes & Materialsporingsarkitektur knyttes til smelteverk og logistikk \\
        Implementering & DevOps-sprints etablerer modellbibliotek og automatiserte tester & Leverandørportaler kobles til tvillingen og pilotbygg velges & Sensorer og sertifikater kobles til produksjonslinjer og kundetjenester \\
        Drift & Kontinuerlig nettdimensjonering og hendelseshåndtering dokumenteres i læringssløyfer & Klimarapportering og ombrukstall deles med partnere i dataspace & Oppetid og energiforbruk overvåkes med varsling til operasjonssenter \\
        Forbedring/avvikling & Faglige retrospektiver prioriterer neste iterasjon og planlagt migrering & Erfaringer arkiveres og nye rehabiliteringer overtar datagrunnlaget & Gevinstlogg oppdateres før anlegg fases ut eller oppgraderes \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2.6cm, every node/.style={rectangle, rounded corners, draw=dypblaa, fill=skygraa, text width=3.4cm, align=center, minimum height=1.2cm}]
        \node (init) {Initiativ\\og konsept};
        \node[right=of init] (design) {Design\\og arkitektur};
        \node[right=of design] (implement) {Implementering\\og test};
        \node[right=of implement] (operate) {Drift og\\forbedring};
        \node[below=1.8cm of design, text width=3.8cm] (govern) {Styring,\\kompetanse\\og gevinstoppfølging};
        \node[left=of govern] (retire) {Avvikling\\og læring};
        \draw[->,>=Stealth,thick,dypblaa] (init) -- (design);
        \draw[->,>=Stealth,thick,dypblaa] (design) -- (implement);
        \draw[->,>=Stealth,thick,dypblaa] (implement) -- (operate);
        \draw[->,>=Stealth,thick,dypblaa] (operate) .. controls +(0,-1.2) and +(1.2,0.8) .. (govern);
        \draw[->,>=Stealth,thick,dypblaa] (govern) -- (retire);
        \draw[->,>=Stealth,thick,dypblaa] (retire) .. controls +(-1.2,0.8) and +(-1.2,-0.8) .. (init);
        \draw[->,>=Stealth,thick,petrol] (govern) -- (design);
        \draw[->,>=Stealth,thick,petrol] (govern) -- (operate);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Livssyklusrammeverket som brukes i fagfelleløpet viser hvordan styring og læring kobles til fasene i \autoref{tab:raci-maritim}.}
    \label{fig:livssyklusramme}
\end{figure}

\section{Organisering og roller}
Styringen av digitale tvillinger krever en tydelig governance-modell som balanserer sentral koordinering og lokal innovasjon. Mange virksomheter etablerer et kjerneteam som forvalter plattformen, mens forretningsområder eller prosjektteam bygger spesifikke tvillinger på toppen.

\subsection*{Governance-modeller}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sentralisert modell:} Et dedikert «Center of Excellence» setter standarder, sikrer kompetanse og eier budsjett for tvillingplattformen. Passer godt i regulerte sektorer som energi og helse.
    \item \textbf{Føderert modell:} Domeneenheter eier sine tvillinger, men deler felles retningslinjer for data, sikkerhet og arkitektur. Et strategisk forum koordinerer veikart og prioriteringer.
    \item \textbf{Produktlinjemodell:} Tverrfaglige produktteam får ansvar for hele livssyklusen til en digital tvilling, inkludert finansiering og resultatmål. Plattformteam leverer felles komponenter og DevOps-støtte.
\end{itemize}

Tabell~\ref{tab:governance-sammenligning} sammenligner modellene på beslutningsfora, finansiering og egnethet. Oversikten brukes i workshops for å hjelpe virksomheter å vurdere hvilken struktur som passer deres modenhetsnivå.

\subsection*{Hybrid styring og utviklingssløyfer}
Selv om modellene beskrives separat, opplever mange virksomheter behov for en hybrid tilnærming. Et praktisk mønster er å etablere et sentralisert kjerneteam som definerer felles standarder, mens produktteam eier gevinstansvar. Det gir tre utviklingssløyfer som kan brukes i styringsdokumenter:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Strategisk sløyfe:} kvartalsvise portefølgemøter der konsernledelse, sikkerhetsansvarlige og produktteam samordner veikart og investeringer.
    \item \textbf{Taktisk sløyfe:} månedlige governance-forum der dataspace-råd, arkitektur og DevOps koordinerer endringsforslag og kvalitetskrav.
    \item \textbf{Operativ sløyfe:} ukevise standups med drift, domeneeksperter og læringsansvarlige som oppdaterer gevinstlogg og håndterer hendelser.
\end{enumerate}
Ved å tydeliggjøre hvilke beslutninger som tas i hver sløyfe, kan organisasjonen dokumentere ansvarslinjer i RACI-matrisen og justere ressursbehov etter modenhet.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Sammenligning av governance-modeller for digitale tvillinger}
    \label{tab:governance-sammenligning}
    \begin{tabular}{p{2.9cm}p{3.2cm}p{3.2cm}p{3.5cm}}
        \toprule
        Modell & Beslutningsfora & Finansiering & Typiske norske eksempler \\
        \midrule
        Sentralisert & Konsernråd for teknologi og sikkerhet & Sentralt investeringsbudsjett med felles gevinstplan & Statnetts nettplanleggingsprogram og Equinors Johan Sverdrup-plattform\citep{statnett2023digital,equinor2021johansverdrup} \\
        Føderert & Domenevise porteføljestyrer og dataspace-råd & Kostnadsdeling mellom virksomhetsområder etter bruk & Statsbyggs ombruksprogram og bytvillingen i Sluppen\citep{statsbygg2023loopfront,trondheim2024bytvilling} \\
        Produktlinje & Tverrfaglige produktteam med sprintdemoer & Produktteam eier resultatansvar, plattformteam fakturerer tjenester & Hydro CIRCALs materialsporingsprogram og Kognitwin-piloter i prosessindustri\citep{hydro2023traceability,kongsberg2023kognitwin} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Rollefordeling og samhandling}
Produkteier, domeneekspert, data scientist, simuleringsspesialist og IT-drift må samarbeide tett. Rolleavklaringen bør konkretiseres gjennom en RACI-matrise som beskriver hvem som er ansvarlig (Responsible), beslutningstaker (Accountable), rådgiver (Consulted) og informert (Informed). Tabell~\ref{tab:raci-maritim} viser et eksempel for et maritimt vedlikeholdsprosjekt.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Eksempel på RACI-matrise for digital tvilling i maritimt vedlikehold}
    \label{tab:raci-maritim}
    \begin{tabular}{p{4cm}cccc}
        \toprule
        Aktivitet & Teknisk sjef & Produkteier & Data scientist & Skipsoffiser \\
        \midrule
        Definere vedlikeholdsstrategi & A & R & C & C \\
        Etablere datainnsamling & C & A & R & I \\
        Utvikle prediktiv modell & I & C & R & C \\
        Validere modell i drift & C & A & R & R \\
        Rapportere gevinster & R & A & C & I \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Eksterne leverandører bør inkluderes med klare kontrakter for ansvar og dataeierskap. Juridiske vurderinger må sikre at deling av sanntidsdata skjer i tråd med avtaler og regelverk.

\subsection*{RACI-variant for tverrsektorielle partnerskap}
Kryss-sektorielle initiativ, for eksempel batteriverdikjeder eller havvindplattformer, krever ofte at flere linjeorganisasjoner deler ansvar. En utvidet RACI-variant med kategorien \emph{Support} gjør det tydelig hvem som leverer operative ressurser selv om beslutningsmyndigheten ligger hos andre aktører. Tabell~\ref{tab:raci-variant} viser hvordan modellen kan anvendes på et dataspace-program der kommune, industri og teknologipartnere samarbeider.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{RACI-S-matrise for dataspace-program i regionalt havvindinitiativ}
    \label{tab:raci-variant}
    \begin{tabular}{p{4.3cm}ccccc}
        \toprule
        Aktivitet & Kommune & Operatør & Plattformleverandør & Faglig rådgiver & TSO \\
        \midrule
        Fastsette delingspolicy og tilgangsnivå & A & C & R & C & I \\
        Implementere dataspace-kontrakter og API-er & I & C & R & C & S \\
        Overvåke datakvalitet og hendelser & C & R & S & C & A \\
        Planlegge vedlikeholdsvinduer & I & A & C & R & S \\
        Rapportere gevinster og bærekraftindikatorer & R & A & C & C & I \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Denne varianten forbereder leseren på å bruke malen i Appendiks~\ref{appendix:ressurser} der en generell tabell for RACI-S kan fylles ut for egne case.

\subsection*{Dataspace-governance og eskaleringslinjer}
Dataspace-samarbeid stiller krav til hvordan organisasjoner deler data, håndhever kontrakter og håndterer avvik. \citet{idsa2023ram} og \citet{gaiax2023architecture} beskriver hvordan noder må sertifiseres og hvordan tiltrode rollemyndigheter skal følge opp dataspace-policyer. Norske initiativ for mobilitet og energi legger til grunn at forvaltningsmodellen kombinerer tekniske komponenter (connectors, kataloger) med et styringsforum som kan sette bindinger for bruksvilkår.\citep{ec2023mobilitydataspace} For at kapittel 3 og 7 skal henge sammen i undervisningen, må studentene se hvordan dataspace-governance speiler de organisatoriske modellene over.

En praktisk måte å etablere styringen på er å definere fire beslutningsnivåer:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Strategisk råd:} Godkjenner dataspace-mandat, medlemskap og sanksjoner. Rådet eies gjerne av et offentlig-privat partnerskap hvor programleder for tvillinginitiativet sitter sammen med dataspace-operatør.
    \item \textbf{Operasjonelt forum:} Koordinerer onboarding, datakataloger og hendelser. Her deltar plattformteam, dataspace-arkitekter og juridiske rådgivere som vurderer datakontrakter mot \citet{digdir2023modelljournal}.
    \item \textbf{Domenegrupper:} Sektorspesifikke arbeidsgrupper (for eksempel helseteknologi eller mobilitet) som prioriterer data- og modellbehov, kvalitetssikrer semantikk og harmoniserer indikatorer fra Kapittel~6.
    \item \textbf{Eskaleringsteam:} Hurtigrespons-team med representanter fra sikkerhet, personvern og forretningssiden som kan pause deling eller oppdatere tilgangsvilkår ved avvik.
\end{enumerate}

Tabell~\ref{tab:dataspace-governance} viser hvordan styringsnivåene kan knyttes til konkrete artefakter og eskaleringspunkter i et regionalt dataspace-program. Oversikten kan brukes i casearbeid sammen med RACI-S-malen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Styringsartefakter og eskalering i et regionalt dataspace-program}
    \label{tab:dataspace-governance}
    \begin{tabular}{p{3.2cm}p{4.2cm}p{4.2cm}p{3.0cm}}
        \toprule
        Beslutningsnivå & Hovedartefakt & Ansvarlige roller & Eskaleringspunkt \\
        \midrule
        Strategisk råd & Partnerskapsavtale med krav til sertifisering, medlemskap og gevinstplan & Programleder, kommuneadministrasjon, industripartnere & Revisjon mot dataspace-policy hvert halvår \\
        Operasjonelt forum & Datakatalog, tilgangspolicy og teknisk driftsrapport & Plattformteam, dataspace-arkitekt, juridisk rådgiver & Hendelser i connector eller uautorisert bruk \\
        Domenegrupper & Modelljournaler, semantiske vokabular og KPI-sett & Fagansvarlige, produktledere, data steward & Konflikt i datakvalitet eller indikatorer mellom sektorer \\
        Eskaleringsteam & Hendelseslogg, tilsynsrapport og beslutningslogg & Sikkerhetsleder, personvernombud, forretningsansvarlig & Pause eller stanse datadeling, varsling til tilsyn \citep{ec2023mobilitydataspace} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Når artefaktene forvaltes i samme versjonskontroll som tvillingmodeller og datakataloger, blir det lettere å dokumentere etterlevelse av \citet{gaiax2023architecture} og å spore hvilke beslutninger som utløste endringer. Studentene bør kombinere tabellen med gevinstplanen under for å vise hvordan dataspace-governance støtter gevinstrealisering.

\subsection*{Gevinstplan og KPI-styring}
For å sikre kontinuerlig oppfølging bør kapittelteamet bruke en gevinstplan som kobler indikatorer til ansvarlige roller og beslutningsarenaer. Tabell~\ref{tab:gevinstplan} gir et eksempel på hvordan livssyklusfaser, KPI-er og datakilder kan organiseres. Malen speiler strukturen i Appendiks~\ref{appendix:ressurser} og kan tilpasses ulike sektorer.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Eksempel på gevinstplan for digital tvilling}
    \label{tab:gevinstplan}
    \begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.8cm}p{3.5cm}p{3.2cm}}
        \toprule
        Livssyklusfase & Hovedindikator & Datakilde & Beslutningsarena \\
        \midrule
        Initiativ & Forventet netto nåverdi og modenhetsgrad & Forretningscase, vurderingsmatrise (Kapittel~8) & Porteføljestyre (kvartalsvis) \\
        Implementering & Sprintleveranser fullført og modellnøyaktighet & DevOps-rapporter, modellvalidering (Kapittel~6) & Styringsgruppe (hver sprint) \\
        Drift & Oppetid, datakvalitet og sikkerhetshendelser & Observabilitetsdashbord, hendelseslogger & Operasjonelt forum (ukentlig) \\
        Forbedring & Realiserte gevinster og læringspunkter & KPI-rapport, retrospektiver & Programstyre (månedlig) \\
        Avvikling & Dokumentert arv og gjenbruk & Arkiverte modeller, dataspace-policy & Kunnskapsforum (etterprosjekt) \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Ved å oppdatere gevinstplanen etter hver milepæl blir det lettere å holde oversikt over forutsetninger som må oppdateres når nye caser legges inn i undervisningen.

\subsection*{Bærekraft- og modenhetsindikatorer per sektor}
Livssyklusstyring må også følge opp klima- og ressursmål. Tabell~\ref{tab:baerekraft-kpi} gir eksempler på indikatorer fra tre sektorer som brukes i norske pilotprosjekter. De kompletterer gevinstplanen ved å vise hvordan bærekraftdata hentes og forankres i styringen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Eksempler på bærekraft-KPI-er i norske digital-tvillingprosjekter}
    \label{tab:baerekraft-kpi}
    \begin{tabular}{p{2.9cm}p{3.6cm}p{3.2cm}p{3.3cm}}
        \toprule
        Sektor & Bærekraft-KPI & Datakilde & Formål \\
        \midrule
        Havvind & CO$_2$-intensitet per levert MWh og turbin-tilgjengelighet & Kombinerte driftssensorer og energibalanser fra Hywind Tampen & Dokumentere klimaeffekt og pålitelighet i samsvar med NVE-krav\citep{equinor2023hywindtampen,nve2023havvindfakta} \\
        Bygg og eiendom & Andel komponenter til gjenbruk samt avfallsreduksjon & BIM-modeller og Loopfront-logg for ombruk & Understøtte klimabudsjett og sirkulærøkonomistrategi hos Statsbygg\citep{statsbygg2023loopfront,regjeringen2021sirkulaer} \\
        Batteriverdikjede & Resirkuleringsgrad og energiforbruk per celle & Produksjonsdata fra Giga Arctic og leverandørsertifikater & Verifisere bærekraftskrav i støtteordninger og kundekontrakter\citep{freyr2024giga,enova2023batteri} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Indikatorene brukes som utgangspunkt når studentene utvikler egne KPI-sett og kobler dem til dataspace-arkitekturen i \autoref{tab:governance-sammenligning}.

\subsection*{Modenhetssteg for bærekraftstyring}
For å knytte indikatorene til livssyklusen kan kapittelteamet bruke en trestegs modenhetsmodell. Den gjør det enklere å beskrive ambisjonsnivå i plan- og statusfiler og å følge opp tiltak i fagfellelogg:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Baseline:} Sektorteam registrerer grunnleggende klima- og ressursdata og kobler dem til ansvarlige roller i RACI-matrisen.
    \item \textbf{Integrert:} Bærekraft-KPI-er inngår i gevinstplan og beslutningsfora; dataspace-kontrakter sikrer deling med partnere.
    \item \textbf{Revisjonsklar:} Indikatorene revideres eksternt, støttes av sporbare dataprodukter og brukes i scenarioplanlegging for neste generasjon tvillinger.
\end{enumerate}
Modellen brukes som sjekkliste når nye case legges til i kapittel~\ref{chap:case} og når støttefilene oppdateres med krav til dokumentasjon.

\subsection*{Sirkulærøkonomisk gevinststyring}
Norske virksomheter forventes å dokumentere hvordan digitale tvillinger støtter ombruk, materialeffektivitet og klimaambisjoner.\citep{norskindustri2023sirkular,regjeringen2021sirkulaer} For å gjøre dette operativt bør gevinstplanen kobles til et sett med sirkulærøkonomiske indikatorer som følger tvillingen gjennom livssyklusen. Indikatorene må forankres i de samme beslutningsforaene som håndterer investeringer og dataspace-governance, slik at tiltakene prioriteres sammen med øvrige endringer.

Et praktisk oppsett for masterstudenter består av tre komponenter:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Material- og energiindikatorer:} Registrer gjenbrukbar andel, resirkuleringsgrad og energiforbruk per leveranse slik Statsbygg og Hydro gjør i sine tvillingprogram.\citep{statsbygg2022ombruk,hydro2023traceability}
    \item \textbf{Prosessindikatorer:} Følg opp hvor raskt komponenter flyttes gjennom sirkulære sløyfer og hvor mange beslutninger som er dokumentert i kontrolltårn eller fagfellelogg.
    \item \textbf{Resultatindikatorer:} Mål klimanytte, reduserte innkjøpskostnader og etterlevelse av offentlige krav, og del tallene i de samme gevinstmøtene som rapporterer økonomisk effekt.
\end{enumerate}

Tabell~\ref{tab:sirkular-livssyklus} viser hvordan indikatorene kan organiseres per fase og hvilke kilder som brukes. Strukturen speiler datastrømmene i kapittel~3 og gjør det tydelig hvem som eier målingene.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Sirkulærøkonomiske indikatorer gjennom livssyklusen}
    \label{tab:sirkular-livssyklus}
    \begin{tabular}{p{2.7cm}p{3.7cm}p{3.5cm}p{3.0cm}}
        \toprule
        Fase & Fokusområde & KPI og terskel & Datakilde/ansvar \\
        \midrule
        Initiativ & Sirkulær forretningscase & Potensiell ombruksandel $>30\%$ og CO$_2$-besparelse per år & Forretningsanalyse, livsløpsberegning (Kapittel~3) ledet av bærekraftsansvarlig \\
        Design & Material- og dataarkitektur & Fullstendig komponentregister og sporbarhetsplan & BIM/dataspace-kontrakter, modelljournal forvaltes av arkitekt \\
        Implementering & Operative sløyfer & Tid fra demontering til gjenbruk $<6$ uker, kvalitetssjekk i sandkasse & IoT-logger, kontrolltårnrapport (Kapittel~6) eid av operasjonsteam \\
        Drift & Kontinuerlig måling & Andel sirkulære leveranser per måned, energiforbruk per enhet & Observabilitetsdashbord og ERP-data, rapportert av produktteam \\
        Forbedring/avvikling & Læring og dokumentasjon & Dokumenterte læringspunkter og oppdaterte policyer innen 4 uker & Fagfellelogg, gevinstmøte og arkivansvarlig \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Når tabellen brukes i casearbeid, bør studentene samtidig oppdatere ressursbanken i appendikset med datasett og verktøy som støtter indikatorene. Dette sikrer at sirkulærøkonomi blir en integrert del av gevinststyringen og ikke et separat sideprosjekt.

\subsection*{Dataspace-arkitektur for styring og deling}
Livssyklusforvaltning i større økosystem krever en dataspace-arkitektur som definerer ansvar for dataprodukter, identitet og policy. En anbefalt struktur følger fire lag:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dataprodukter og semantikk:} Domeneeiere beskriver datastrømmer med felles ordlister og metadata slik at partnere kan oppdage dem. Semantiske modeller gjør det mulig å koble tvillingen til dataspace-kontrakter.\citep{idsa2023ram}
    \item \textbf{Tillitstjenester:} Identitet, tilgangskontroll og policy-håndhevelse sørger for at bare autoriserte aktører får tilgang til sensitive data. Gaia-X nav og nasjonale forvaltere kan fungere som tillitsanker.\citep{gaiax2023architecture}
    \item \textbf{Edge og sky:} Data behandles så nær kilden som mulig for å sikre respons, mens aggregerte datasett lagres i sky for analyse og deling. Edge-noder må støtte samme sikkerhetskrav som sentrale plattformer.\citep{etsi2023mec}
    \item \textbf{Styringsfora:} Tverrfaglige råd følger opp avvik, oppdaterer gevinstplanen og prioriterer forbedringer. Output fra rådene dokumenteres i læringssløyfer (retrospektiver, fagfellelogg) slik at gevinstene kan revideres.
\end{enumerate}
Arkitekturen sikrer at gevinstplaner, RACI-matriser og modellforvaltning er koblet sammen gjennom felles dataprodukter og policyer.

\subsection*{Porteføljestyring og beslutningsporter}
Når flere digitale tvillinger inngår i samme program må ledelsen synliggjøre hvilke investeringer som gir størst effekt og når initiativ bør stoppes eller skaleres. En porteføljestyringsmodell samler gevinstplanen, dataspace-governance og læringssløyfene fra Kapittel~6 i et felles beslutningsforum.\citep{digdir2022gevinst,rcn2024digitalisering} Modellen gjør det mulig å prioritere mellom sektorer, balansere risiko og sikre at modne tvillinger får ressurser til videreutvikling.

Porteføljen styres gjennom fire hovedporter som dekker hele livssyklusen:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Port 0 – Idéutvelgelse:} vurderer strategisk verdi, data- og partnergrunnlag samt mulige koblinger til eksisterende dataspace-initiativ.
    \item \textbf{Port 1 – Pilotering:} beslutter finansiering av laboratorieløp og evaluerer regulatoriske forpliktelser før data deles.
    \item \textbf{Port 2 – Skalering:} kvalitetssikrer operasjonelle indikatorer, integrasjoner og gevinstplan før løsningen rulles ut bredt.
    \item \textbf{Port 3 – Drift og fornyelse:} følger opp realiserte gevinster, teknisk gjeld og beslutninger om videre investering eller avvikling.
\end{enumerate}

Tabell~\ref{tab:portefolje-porter} viser hvilke indikatorer og dokumenter som bør være klare ved hver port. Oversikten brukes i undervisningen for å koble fagteamene sine caseoppgaver til styringsarenaene i \autoref{tab:dataspace-governance} og gevinstplanen i Tabell~\ref{tab:gevinstplan}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Beslutningsporter i porteføljen for digitale tvillingprogram}
    \label{tab:portefolje-porter}
    \begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.8cm}p{3.4cm}p{3.4cm}}
        \toprule
        Port & Beslutningsfokus & Nøkkelindikatorer & Obligatoriske leveranser \\
        \midrule
        Port 0 – Idéutvelgelse & Strategisk relevans, datatilgang og partnerkapasitet & Forventet netto nytte, modenhetsanalyse og tilgangen til kritiske datasett & Hypotesekart, interessentoversikt og vurdering av dataspace-krav \\
        Port 1 – Pilotering & Gjennomføringskraft og regulatorisk klarering & Testplan, personvernrisiko og tilgangsklarering fra dataspace-forum & Laboratorieplan, sikkerhetsvurdering og beslutning om felles plattformressurser \\
        Port 2 – Skalering & Operasjonell robusthet og gevinstpotensial & Modellnøyaktighet, driftsindikatorer og gevinstplan med KPI-er & Integrasjonsarkitektur, kvalitetsjournal og oppdatert gevinstplan \\
        Port 3 – Drift og fornyelse & Gevinstrealisering, teknisk gjeld og videre investeringsbehov & Leveransegrad, revisjonsfunn og målt bærekraftseffekt & Oppdatert tiltakslogg, beslutning om videre finansiering og plan for neste iterasjon \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Tiltakslogg for gevinstoppfølging}
Etter hver porteføljebeslutning må tiltak dokumenteres slik at gevinstplanen faktisk gjennomføres. \citet{digdir2022gevinst} anbefaler å bruke en felles tiltakslogg der funn fra fagfellelogg, kvalitetsjournal og gevinstmøter knyttes til ansvarlige roller og tidsfrister. Når loggen forvaltes i samme repositorium som modelljournalen og dataspace-policyene, kan styringsgruppene lett sammenligne fremdrift på tvers av kapittel 3, 6 og 8.\citep{rcn2024digitalisering}

Tabell~\ref{tab:tiltakslogg} viser et forslag til struktur. Den kombinerer indikatorer fra Kapittel~6 med caseoppgaver fra Kapittel~8 og gjør det tydelig hvilke tiltak som må følges opp i neste gevinstmøte.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Eksempel på tiltakslogg for gevinstoppfølging}
    \label{tab:tiltakslogg}
    \begin{tabular}{|p{3.0cm}|p{4.0cm}|p{3.4cm}|p{2.5cm}|p{3.1cm}|}
        \hline
        \textbf{Tiltak} & \textbf{Utløsende funn} & \textbf{Ansvar} & \textbf{Frist} & \textbf{Oppfølging} \\n        \hline
        Oppdatere dataspace-kontrakt for mobilitetscase & Avvik i hendelsesjournalen for kollektivstresstest \citep{ruter2024mobilitetslab,vegvesen2023beredskap} & Programleder mobilitetstvilling + dataspace-arkitekt & 2 uker & Rapporteres i operativt forum og logges i kontrolltårn-panelet \\n        \hline
        Justere indikatorpanel for kommunal overvåking & Nye terskelverdier fra kapittel 6 sin månedsrapport \citep{oslo2023overvann,dsb2022beredskap} & Kommunal beredskapsleder + data steward & Neste månedsmøte & Verifiseres i tiltakslogg og fagfellelogg før neste øvelse \\n        \hline
        Utvide gevinstanalyse for sirkulær leverandørpakke & Revisjonsfunn om manglende klimaeffekt i leverandørstyring \citep{statsbygg2023loopfront,hydro2023traceability} & Kapittelredaktør Kapittel 7 + innkjøpsrådgiver & Kvartalsvis porteføljemøte & Resultatet føres i gevinstplan og deles med styringsforum \citep{dfo2024kontraktsoppfolging} \\n        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

For å holde loggen aktuell bør kapittelteamet følge tre rutiner:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Synkroniser datakilder:} Eksporter indikatorer fra Kapittel~6 og caserapporter fra Kapittel~8 før gevinstmøtene, og knytt dem til tiltaksnummer i loggen.
    \item \textbf{Fordel ansvar:} Bruk RACI- og RACI-S-matrisene i dette kapittelet for å bekrefte hvem som er ansvarlig, beslutningstaker og støtteressurs for hvert tiltak.
    \item \textbf{Lukk tiltak strukturert:} Når tiltak er levert, oppdateres loggen med målt effekt, referanse til fagfellelogg og lenke til justert gevinstplan slik at porteføljestyret kan verifisere resultatet.
\end{enumerate}

Masterstudentene kan bruke loggen som mal i prosjektarbeid. Hver gruppe dokumenterer tiltak fra sine caseverksteder, legger ved indikatorresultater og reflekterer over hvordan tiltakene påvirker styrings- og dataspace-modellene som beskrives i dette kapittelet.

For kapittelteamet er porteføljestyringen en sjekkliste: Når en port er passert skal indikatorer og dokumenter oppdateres i planfilene og fagfelleloggen. Resultatene deles med programleder, slik at porteføljen rebalanseres i takt med nye case fra Kapittel~\ref{chap:case} og forskningsløpene i Kapittel~9.

\section{Leverandørstyring og anskaffelser}
Digital tvilling-initiativ kombinerer ofte interne utviklingsressurser med leveranser fra konsulenter, programvarehus og drifts-
partnere. For å sikre at gevinst- og kvalitetsmål oppnås må anskaffelser og kontrakter speile livssyklusmodellen i dette kapittelet.
\citet{dfo2023anskaffelser} anbefaler at behov og modenhet kartlegges i forkant av konkurranser, mens \citet{dfo2024kontraktsoppfolging}
viser hvordan kontraktsoppfølging bør kobles til styringsdata og gevinstplaner. Norske virksomheter som Bane NOR og Statsbygg
benytter i økende grad partnerskap og standardiserte ytelsesindikatorer for å sikre kontinuerlig leveranse av modelloppdateringer
og dataforvaltning.\citep{statsbygg2023digitalmodenhet,banenor2024leverandor}

\subsection*{Anskaffelsesløp for tvillingprogram}
Et strukturert anskaffelsesløp bør kombinere innovasjonspartnerskap, modulbaserte kontrakter og tydelige krav til datadeling.
Tabell~\ref{tab:anskaffelseslop} viser et eksempel på faser, leveranser og styringspunkter.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Eksempel på anskaffelsesløp for digital tvilling-program}
    \label{tab:anskaffelseslop}
    \begin{tabular}{|p{3.1cm}|p{4.6cm}|p{4.4cm}|p{3.0cm}|}
        \hline
        \textbf{Fase} & \textbf{Hovedleveranser} & \textbf{Tiltak og styring} & \textbf{Ansvarlig} \\
        \hline
        Behovsforberedelse & Modenhetsanalyse, gevinsthypoteser og datakartlegging & Workshop med fag og innkjøp, kobling til gevinstplanen og dataspace-krav fra Kapittel~3 & Programleder + innkjøpsrådgiver \\
        \hline
        Konkurransegjennomføring & Konkurransegrunnlag, tildelingskriterier og evalueringspanel & Bruk modningskrav fra \citet{dfo2023anskaffelser}, vurder leverandørers evne til deling via dataspace og DevOps-støtte & Anskaffelsesleder + teknisk komité \\
        \hline
        Kontraktsinngåelse & Leveranseplan, datakontrakter og sikkerhetsbilag & Harmoniser kontraktsmaler med Kapittel~6 sitt kvalitets- og tilsynsregime, etabler felles modelljournal & Juridisk rådgiver + sikkerhetsleder \\
        \hline
        Pilot og skalering & Sprintplan, KPI-er og læringslogg & Følg opp indikatorer i Tabell~\ref{tab:gevinstplan}, benytt måleverktøyene fra \citet{dfo2024kontraktsoppfolging} & Produkteier + leverandørteam \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Ved å koble konkurransegrunnlag og kontraktsvilkår til gevinstplan og dataspace-governance unngår virksomheten at leverandører leverer
isolerte komponenter uten integrasjon. En tydelig datakontrakt som beskriver API-er, semantikk og eierskap gjør det mulig å gjenbruke
artefakter i nye prosjekter.\citep{digdir2023modelljournal}

\subsection*{Kontraktsoppfølging og samarbeid}
I drifts- og forbedringsfasen må leverandører følges opp gjennom faste styringsmøter og indikatorpaneler. \citet{ks2023leverandor}
anbefaler å kombinere tjenestenivå (SLA), modenhetsmåling og gevinstsporing, mens \citet{dfo2024kontraktsoppfolging} viser hvordan
kontraktsdata kan kobles til digitale dashboards for løpende kontroll.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Etabler felles styringsforum:} Samle programleder, leverandørens prosjektleder og sikkerhets- og personvernansvarlige
    i månedlige møter som bruker indikatorene fra Kapittel~6 og 7.
    \item \textbf{Bruk læringssløyfer:} Registrer avvik, forbedringsforslag og innovasjonsmuligheter i en delt logg som knyttes til
    tiltaksplanen i \citet{ks2023leverandor}. Dette støtter kontinuerlig forbedring og gjør at erfaringer kan flyttes mellom kontrakter.
    \item \textbf{Aktiver gevinststyring:} Koble målt gevinsteffekt til finansieringsmodeller og porteføljestyring. Ved avvik
    skal kontraktsmekanismer som bonus/malus eller opsjoner brukes til å justere leveranser.
\end{enumerate}

Tabell~\ref{tab:leverandoroppfolging} gir et eksempel på indikatorer som binder sammen kontraktsoppfølging, leveransestatus og livssyklusen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Indikatorer for leverandørstyring i digital tvilling-program}
    \label{tab:leverandoroppfolging}
    \begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{4.5cm}|p{4.2cm}|p{3.0cm}|}
        \hline
        \textbf{Indikator} & \textbf{Datakilde} & \textbf{Tiltak ved avvik} & \textbf{Kobling i livssyklusen} \\
        \hline
        Leveransegrad per sprint & Sprintdemoer, modelljournal og kontraktslogg & Juster backlog og ressursbruk, aktiver kontraktsklausuler for forsinkelse & Implementering og drift \\
        \hline
        Datakvalitet og delingsstatus & Dataspace-kontroller, API-målinger og SLA-rapport & Initiér forbedringsplan, oppdater delingspolicy og eskaler til dataspace-råd & Drift og forbedring \\
        \hline
        Gevinstrealiseringsindeks & Gevinstplan, KPI-panel og økonomirapporter & Gjennomfør gevinstreview, revurder finansiering og beslutningsport & Porteføljestyring \\
        \hline
        Kompetanseoverføring & Kurslogg, fagfellelogg og opplæringsplan & Utvid læringsopplegg, juster krav til dokumentasjon og støtte & Endringsledelse og avvikling \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Leverandørstyring må også inkludere exit-strategier slik at data og kode overføres tilbake til virksomheten ved kontraktsslutt. En
strukturert avslutning med revisjon av dokumentasjon, datalagring og tilgangsstyring gjør at erfaringer kan tas med inn i neste
anskaffelsesrunde og reduserer risikoen for leverandørbinding.

\section{Endringsledelse og modenhet}
Digital tvilling er en organisasjonsutvikling like mye som et teknisk prosjekt. Modenhet kan vurderes i nivåer fra ad hoc-initiativ til kontinuerlig forbedring der tvillingen er integrert i virksomhetsstyringen. En modenhetsmodell kan beskrive kriterier for styringsstruktur, datakvalitet, automatisering og kompetanse på hvert nivå.

Endringsledelse handler om å bygge forståelse for hvorfor tvillingen er viktig, sikre eierskap hos ledelse og fagmiljø, og investere i opplæring. Kommunikasjon bør være målrettet mot ulike interessenter: operatører trenger praktiske arbeidsprosesser, mens ledelsen trenger indikatorer som viser strategisk effekt.

\subsection*{Måleindikatorer for gevinstrealisering}
Gevinster må følges opp med både kvantitative og kvalitative indikatorer:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Operasjonelle KPI-er:} reduksjon i uplanlagt nedetid, optimalisert energiforbruk, forbedret produksjonsutnyttelse.
    \item \textbf{Kvalitetsindikatorer:} forbedret modellnøyaktighet, raskere saksbehandling for endringer, færre sikkerhetshendelser knyttet til datadelingsfeil.
    \item \textbf{Lærings- og innovasjonsmål (OKR-er):} antall eksperimenter kjørt i tvillingen per kvartal, nye tjenester som lanseres basert på innsikt fra tvillingen, kompetanseløft i tverrfaglige team.
\end{itemize}
Indikatorene bør inngå i virksomhetens styringssystem, eksempelvis balansert målstyring eller kvartalsvise portefølgereview. For å sikre kontinuerlig forbedring kan teamet gjennomføre retrospektiv-møter der avvik analyseres og tiltak prioriteres.

\subsection*{Kompetansepakke for dataspace-governance}
Fagfellepanelet etterspurte en helhetlig kompetansepakke som støtter dataspace-governance gjennom hele endringsreisen. Programlederen bør kombinere klasseromsøkter, digitale mikrokurs og praksisnære øvelser slik at både tekniske og organisatoriske roller får nødvendig trygghet. \citet{digdir2022gevinst} anbefaler at gevinstplan, organisering og kommunikasjon kobles til en egen opplæringsplan, mens \citet{dssc2023skills} beskriver hvordan dataspace-team må bygge kompetanse på både policy og teknologi. Tabell~\ref{tab:kompetansepakke} viser et opplegg som kan integreres i lærerveiledningen og caseøktene i Kapittel~\ref{chap:case}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Kompetansepakke for dataspace-governance}
    \label{tab:kompetansepakke}
    \begin{tabular}{p{2.7cm}p{4.0cm}p{3.6cm}p{3.2cm}}
        \toprule
        Modul & Læringsmål & Nøkkelinnhold & Praktisk leveranse \\
        \midrule
        Strategisk oversikt & Forstå partnerskapsmodell, gevinstmål og regulatoriske krav & Dataspace-roller, gevinstplanlegging, kobling til NIS2 og personvern & Presentasjon og gevinstkart fra workshop \\
        Operasjonell forvaltning & Implementere policy, datakatalog og hendelseslogg & Modelljournal, tilgangsstyring, kontrolltårn-prosesser & Konfigurert mal i prosjektverktøy og oppdatert RACI-S \\
        Teknisk forankring & Beherske connector-arkitektur og kvalitetsmålinger & Referansearkitektur, testmiljø, observabilitetsdashbord & Proof-of-concept med integrert kvalitets- og sikkerhetsvarsling \\
        Endringsledelse og kommunikasjon & Planlegge opplæring, måleeffekter og forankre endringer & Målgruppetilpasning, kommunikasjonsplan, gevinstoppfølging & Kommunikasjonsplan og læringslogg delt i fagfelleloggen \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Kompetansepakken følger modenhetsstegene over og kan fases inn i pilotundervisningen uke~4--6. Studentene kan fordele modulene mellom roller i caset og bruke fagfelleloggen til å dokumentere hvem som trenger oppfølging.

\subsection*{Kommunikasjonsplan for endringsreise}
Effektiv endringsledelse krever målrettet kommunikasjon til ulike interessenter gjennom hele dataspace-reisen. Planen i Tabell~\ref{tab:kommunikasjonsplan} fungerer som sjekkliste i planleggingsfasen og kan justeres for sektorvise behov. Den kombinerer informasjonskanaler, ansvar og budskap slik \citet{digdir2022gevinst} anbefaler i gevinstoppfølgingen, og legger inn læringsaktiviteter i tråd med anbefalingene fra \citet{dssc2023skills} om kompetansebygging.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Kommunikasjonsplan for dataspace-endringsreise}
    \label{tab:kommunikasjonsplan}
    \begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.6cm}p{3.6cm}p{3.4cm}}
        \toprule
        Fase & Målgrupper & Budskap og materiell & Ansvar og kanal \\
        \midrule
        Før oppstart & Programstyre, nøkkelpartnere, fagforeninger & Forretningsmål, gevinsthypoteser, forventet involvering & Programleder via styringsråd og partnerskapsbrev \\
        Pilotering & Operasjonsteam, dataspace-arkitekter, juridisk støtte & Policykrav, tilgangsprosesser, pilotcase og datakvalitetsmålinger & Dataspace-forum og dedikerte arbeidsmøter ledet av forvalter \\
        Utrulling & Sluttbrukere, leverandører, sikkerhetsmiljø & Endringsstøtte, opplæringstilbud, sikkerhetsrutiner og støttekanaler & Kommunikasjonsteam gjennom intranett, webinar og spørretimer \\
        Etterlevelse & Fagfeller, tilsyn, prosjektkontor & Resultater, gevinstrapport, læringslogg og videre tiltak & Programleder og fagteam gjennom kvartalsrapport og læringsworkshop \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Planen bør oppdateres etter hver retrospektiv. Studentteam kan bruke strukturen til å forberede interessentkart og identifisere hvor kommunikasjonsgap vil bremse gevinstrealiseringen.

\section{Intervjuguide for governance-case}
Tilbakemeldinger fra fagfellepanelet ba oss konkretisere hvordan intervjuer og workshops skal gjennomføres når governance-modellene testes i pilotundervisningen. Intervjuguiden i notatet `support/notater/pilotundervisning-materiell.md` brukes som grunnlag, og kobles til livssyklusfigur~\ref{fig:livssyklusramme} slik at hvert spørsmål peker til riktig fase og ansvar.

En strukturert økt kan gjennomføres slik:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Innledning (5 minutter):} Presenter formålet med caset og hvilke leveranser som skal testes. Bekreft samtykke til notater og eventuell opptak.
    \item \textbf{Fasevis dypdykk (20 minutter):} Bruk figuren til å kartlegge hendelser, beslutningspunkter og støtteverktøy i fasene initiativ, design, implementering og drift. Noter tydelige ansvar og avhengigheter.
    \item \textbf{Styring og gevinstoppfølging (10 minutter):} Undersøk hvordan indikatorer, opplæring og beslutningsfora fungerer i praksis. Diskuter hvordan tiltakene skal dokumenteres i fagfelleloggen.
    \item \textbf{Avslutning (5 minutter):} Oppsummer foreslåtte tiltak, avklar hvem som følger dem opp og hvilke data som kan deles videre i undervisningen.
\end{enumerate}

Resultatene bør overføres til fagfelleloggen og planens tiltaksoversikt slik at vi kan spore hvilke endringer som kreves før neste revisjon. Intervjuene danner også grunnlag for refleksjonsoppgaver i pilotundervisningen uke~5 og 6.

\section{Refleksjonsspørsmål og øvinger}
\begin{enumerate}
    \item Bruk Tabell~\ref{tab:raci-maritim} som inspirasjon og tilpass en RACI-matrise til et eget case, for eksempel en digital tvilling for kraftnett eller helseutstyr.
    \item Utform et sett med KPI-er og OKR-er som gjør det mulig å følge opp både kortsiktige driftsgevinster og langsiktig innovasjon.
    \item Beskriv hvilke tiltak som kreves for å løfte en organisasjon fra pilotnivå til helhetlig integrasjon av digitale tvillinger, inkludert styring, kompetanse og teknologi.
\end{enumerate}
